%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{1}[Polynômes]
Déterminer si les ensembles suivants sont des espaces-vectoriels :
\begin{enumerate}
  \item L'ensemble des polynômes de degré $n$, avec $n\in \N$.
  \item Si $A\in \R[0]$, l'ensemble des polynômes de $\R[0]$ tels que $A\mid P$.
  \item L'ensemble des polynômes ayant $0$ comme racine.
  \item L'ensemble des polynômes ayant $0$ comme racine double.
  \item L'ensemble des polynômes $P$ vérifiant $P(1)=P(-1)$.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
  \item Ce n'est pas un espace vectoriel, puisque le polynôme nul n'y est pas.
  \item C'est un sous-espace vectoriel de $\R[0]$. Le polynôme nul y est, et si $P, Q$ sont divisibles par $A$, ils s'écrivent $P=AR$ et $Q=AS$ pour $R$ et $S$ deux polynômes. Alors
  \[ \lambda P + Q = \lambda AR + AS = A(\lambda R+S) \]
  et $A$ divise $\lambda P+Q$.
  \item Il suffit d'utiliser le cas précédent avec $A=X$.
  \item Ce n'est pas un espace vectoriel : $X^2$ et $-X^2$ sont des polynômes ayant $0$ comme racine double, mais leur somme est nulle donc $0$ n'est pas racine double.
  \item C'est un sous-espace vectoriel de $\R[0]$. Le polynôme nul vérifie $P(1)=P(-1)$ et si $P, Q$ vérifient la propriété, alors
  \[ (\lambda P+Q)(-1)=\lambda P(-1)+Q(-1) = \lambda P(1)+Q(1)=(\lambda P+Q)(1). \]
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
